\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN}
\section{Analisis}
Analisis merupakan suatu cara subjek ke dalam komponen-komponen dengan tujuan untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan, kesempatan, hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga diusulkan perbaikan-perbaikan serta pembentukan dan penyusunan suatu sistem untuk dikaji lebih lanjut. Sebelum merancang sebuah aplikasi yang akan dibangun, faktor yang harus diperhatikan yaitu adalah tahap analisis yang akan digambarkan dalam bentuk flow map. Namun sebelum kita melakukan analisis kita harus memilih masalah pengetahuan dengan menggunakan suatu strategi yang merupakan metodologi yang dirasa cukup efektif dalam merancang sistem penentuan mitra jasa pengiriman barang.

\subsection{Wawancara}
Wawancara yang telah dilakukan dengan narasumber \textit{Manager} Pengadaan dimana ia bertindak langsung dalam mengevaluasi vendor yang sedang berjalan di perusahaan saat ini. Dari wawancara penulis kepada pembimbing eksternal dikantor (\textit{Manager} Pengadaan) mengenai kriteria yang dianggap penting dalam mengevaluasi vendor yaitu perspektif keuangan, perspektif pelanggan, perspektif bisnis internal, dan persfektif pertumbuhan dan pembelajaran. Dan untuk beberapa kategori kesimpulan evaluasi ada poor, fair, good dan excellent. Selanjutnya untuk keterangan wawancara dapat dilihat secara lengkap pada Lampiran.

\subsection{Kuesioner Awal}  
Kuesioner awal ini dilakukan dengan membagikan kuesioner kepada beberapa responden untuk dilakukan penelitian pada tanggapan responden terhadap pernyatan yang telah disediakan.
        
        \begin{enumerate}
            \item Objek Responden \par
                    Berikut adalah objek responden :
                \begin{figure}[ht]
    		    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/statistics.JPG}}
        		\caption{Objek Responden}
    		    \label{objek}
    		    \end{figure}
    		
    		\item Jabatan Responden \par
    		        Berikut adalah jabatan responden :
    		    \begin{figure}[ht]
    	    	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/akhirjabatan.JPG}}
    		    \caption{Jabatan Responden}
    		    \label{jabatan}
    		    \end{figure}
    		 
    		\item  Jenis Kelamin Responden \par
    		        Berikut adalah jenis kelamin responden :
    		    \begin{figure}[ht]
    		    \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/jenis_kelamin.JPG}}
    		    \caption{Jenis Kelamin Responden}
    		    \label{jenis}
    		    \end{figure}
    		    
    		    \item  Umur Responden \par
    		        Berikut adalah jenis kelamin responden :
    		    \begin{figure}[ht]
    		    \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/umur.JPG}}
    		    \caption{Umur Responden}
    		    \label{jenis}
    		    \end{figure}
        \end{enumerate}
        
        
        
    	\subsubsection{Uji Validitas}
        Uji validitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk untuk menentukan ketepatan suatu kuesioner yang telah disebarkan dan sebagai tolak ukur yang dipergunakan untuk menentukan data tersebut \textit{valid} atau tidak pada penelitian ini.\par
        
        \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    		{figures/rumus.JPG}}
    		\caption{Rumus Rtabel}
    		\label{rumus}
    		\end{figure}
        
        Keterangan : \par 
        r = nilai r tabel \par 
        t = nilai t tabel \par
        df = derajat bebas (Diperoleh dari N-k, dimana N adalah jumlah responden) \par
        k = jumlah variabel penelitian \par
        
        Dalam menghitung r tabel dan t tabel ini menggunakan SPSS. Setelah dilakukan perhitungan r tabel dan t tabel dengan taraf signifikasi 5\% , selanjutnya yaitu diketahui N (jumlah responden) = 15 dan untuk mencari nilai df = n-2 = 15-2 = 13, jadi nilai r tabel dan t tabel yang diambil yaitu pada nilai df ke-18 seperti yang telah di beri tanda dalam gambar sebagai berikut :

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    		{figures/rtabel.JPG}}
    		\caption{R Tabel}
    		\label{rtabel}
    		\end{figure}
    	Keterangan : \par
        df = derajat bebas \par
        t\_0.05 = nilai t tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
        r\_0.05 = nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
    
        Dari gambar \ref{rtabel} diatas maka diperoleh nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% = 0.441. Nilai r tabel tersebut nantinya akan dibandingkan dengan nilai r hitung, hasil perbandingan tersebut digunakan untuk mengetahui \textit{valid} atau tidaknya butir kuesioner.  Berikut adalah \textit{output} korelasi uji validitas :
    	    
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    		{figures/correlationawalamr.JPG}}
    		\caption{Output Korelasi Uji Validitas}
    		\label{korelasi Uji validitas}
    		\end{figure}
    		
    		
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Hasil Uji Validitas Awal}
\label{validitasawal}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    No Butir & r Hitung & r Tabel & Status \\
    \hline
         1 & 523 & $ \ge$441 & valid \\
        \hline
         2 & 640 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         3 & 742 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         4 & 549 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         5 & 700 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         6 & 564 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
    		
    	Dari tabel \ref{validitasawal} hasil uji validitas diatas dapat menunjukkan bahwa 6 butir pernyataan kuesioner r hitung yang lebih besar dari nilai r tabel ,maka dari itu dapat disimpulkan bahwa 6 butir pernyataan kuesioner yang disebarkan oleh penulis dinyatakan \textit{valid}.
    	
    	\subsubsection{Uji Reliabilitas}
    	Uji reliabilitas yang dilakukan penulis bertujuan untuk mengetahui tingkat kekonsistensian kuesioner. Dasar pengambilan keputusan dalam Uji Reliabilitas adalah jika nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan konsisten, sebaliknya jika nilai \textit{Cronbach alpha} lebih kecil dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan tidak konsisten. Dari hasil perhitungan \textit{Cronbach alpha} yang dilakukan maka diperoleh hasil sebagai berikut:
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    		{figures/scale1.JPG}}
    		\caption{\textit{Case Processing Summary}}
    		\label{Case Processing Summary}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    		{figures/scale2.JPG}}
    		\caption{\textit{Reliability Statistics}}
    		\label{Reliability Statistics}
    		\end{figure}
    		
       Maka dapat disimpulkan bahwa : \par
        \begin{enumerate}
            \item Responden menyetujui dengan adanya aplikasi evaluasi kinerja vendor terhadap sistem E-Procurement
            \item Hasil pengujian pada correlation >0.441 sehingga data dapat dikatakan valid
            \item \textit{Cronbach alpha} yaitu 0.616 sedangkan nilai dari r tabel yaitu 0.441 yang artinya nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari nilai r tabel. Sehingga hasil pengujian dapat dikatakan valid dan logis serta dapat dipertanggung jawabkan.
        \end{enumerate}

\subsection{Analisis Proses Bisnis yang sedang berjalan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/sdg.jpeg} 
    \caption{\textit{Flow Map Procurement}}
    \label{flowmapberjalan}
\end{figure}
Proses pengadaan barang/jasa yang sedang berjalan adalah:
\begin{enumerate}
    \item Pertama pengguna/vendor mengisi formulir pendaftaran sebagai syarat untuk jadi vendor PT. Nusantara Jaya Sentosa. 
    \item Setelah itu pengadaan menerima data vendor yang telah diiput ke system, kemudian pengadaan menerima data EE(Enggonering Estimate), EE adalah EE adalah penetapan harga yang dikalkulasikan berdasarkan informasi tertentu dengan mempertimbangkan pagu anggaran sesuai RKAP
    \item Pihak pengadaan meminta pembuata OE (Owner Estimate) ke Pihak Keuangan, OE adalah OE adalah penetapan harga yang dikalkulasikan secara keahlian dan berdasarkan data yang dapat dipertanggungjawabkan yang digunakan sebagai acuan dalam mengevaluasi kewajaran harga untuk pengadaan barang dan jasa.
    \item Pihak keuangan menerima data EE dan mebuat OE
    \item Jika jenis pengadaan lebih dari 20 juta maka dilakukan jenis pengadaan   contest 
    \item Setelah itu pihak pengadaan mengundang vendor untuk Aanwizing dimana Aanwizing adalah diskusi dengan para peserta vendor
    \item Kemudian pihak pengadaan melakukan pengumplan penawaran  dan melakukan pengumuman
    \item Setelah itu pengadaan mengajukan permohonan persetujuan oleh BOD/ Direktur maka direktur melakukan persetujuan atau tidak
    \item Jika BOD tidak menyetujui maka proses selesai
    \item Jika BOD setuju maka dilakukan pembayaran oleh pihak pengadaan dan Proses selesai
\end{enumerate}

\subsection{Analisis Proses Bisnis Yang Akan Dibangun }
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/akn.jpeg} 
    \caption{\textit{Flow Map Procurement}}
    \label{flowmapberjalan}
\end{figure}
Proses system \textit{E-procuremet} yang akan dibangun adalah: 
\begin{enumerate}
    \item pengguna/\textit{vendor register} untuk menjadi \textit{member} system \textit{E-procuremet} setelah berhasil register maka akan mendapatkan pengguna dan \textit{password} untuk masuk ke sistem.
    \item Setelah login menggunakan \textit{username/password } dan berhasil maka vendor mengisi formulir pendaftaran sebagai syarat untuk jadi vendor PT. Nusantara Jaya Sentosa. 
    \item Setelah itu pengadaan menerima data vendor yang telah diiput ke system, kemudian pengadaan menerima data EE(\textit{Enginering Estimate}), EE adalah penetapan harga yang dikalkulasikan berdasarkan informasi tertentu dengan mempertimbangkan pagu anggaran sesuai RKAP 
    \item Pihak pengadaan meminta pembuata OE (\textit{Owner Estimate}) ke Pihak Keuangan, OE adalah penetapan harga yang dikalkulasikan secara keahlian dan berdasarkan data yang dapat dipertanggungjawabkan yang digunakan sebagai acuan dalam mengevaluasi kewajaran harga untuk pengadaan barang dan jasa.
    \item Pihak keuangan menerima data EE dan mebuat OE
    \item Setelah menerima data OE dari pihak keuangan maka pihak pengadaan menentukan jenis pengadaan ketika kurang lebih dari 20 juta maka dilakukan jenis pengadaan pemilihan langsung kepada vendor yang terdaftar di dalam DRP (Daftar Rekanan Kerja)
    \item Jika jenis pengadaan lebih dari 20 juta maka dilakukan jenis pengadaan \textit{beauty contest }
    \item Setelah itu pihak pengadaan mengundang vendor untuk \textit{Aanwizing} dimana \textit{Aanwizing} adalah diskusi dengan para peserta vendor
    \item Kemudian pihak pengadaan melakukan pengumpulan penawaran  dan melakukan pengumuman
    \item Setelah itu pengadaan mengajukan permohonan persetujuan oleh BOD/ Direktur maka direktur melakukan persetujuan atau tidak
    \item Jika BOD tidak menyetujui maka proses selesai
    \item Jika BOD setuju maka dilakukan pembayaran oleh pihak pengadaan dan Proses selesai
\end{enumerate}



\subsection{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan aplikasi merupakan suatu cara agar dapat menghasilkan aplikasi yang sesuai dengan aplikasi yang dibutuhkan. Aplikasi yang dibuat terdiri dari:
\begin{enumerate}
\item Perangkat Keras (\textit{Hardware})
\item Perangkat Lunak (\textit{Software})
\end{enumerate}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
Adapun spesifikasi perangkat keras (\textit{Hardware}) yang digunakan saat pembuatan aplikasi adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
\label{keras}

\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    No & Nama Perangkat & Spesifikasi & Keterangan \\
    \hline
1 & \textit{Memory}	& 4 GB & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Memory System} yang digunakan \end{tabular} \\

\hline

2 & \textit{Processor} &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Intel® core™ i3-4030U \\ CPU  @ 1,90 GHz \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Untuk kecepatan \textit{transfer} data \\ dari sistem yang sangat bergantung \\ pada kecepatan \\ prosesor komputer \end{tabular} \\

\hline

3 & \textit{System Type} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 64-bit \textit{Operating System},\\ x64-Based  \textit{Processor} 
\end{tabular} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Adapun spesifikasi perangkat lunak (\textit{Software}) yang digunakan untuk membuat aplikasi adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Spesifikasi Perangkat Lunak}
\label{lunak}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    No & Tools/Software & FUngsi & Keterangan \\
    \hline
        1 & Windows 10 & Sistem Operasi & -  \\
        \hline
         2& \textit{MySQL} & \textit{Server} Basis Data &	- \\
         \hline
         3& \textit{Microsoft Visio} & Pembuatan \textit{Flow Map} & - \\
         \hline
         4& \textit{Star UML} & Pembuatan Diagram UML & - \\
         \hline
         5 & PDF & \textit{Document} & - \\
         \hline
         6 & \textit{Google Chrome} & \textit{Browser} &	- \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Perancangan UML}
\subsection{\textit{Usecase Diagram}}
\textit{Use Case diagram} merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan – hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktifitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan \textit{use case} diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario penggunaan yang disepakati antara pemakai dan pengembang. Dari analisis pengguna aplikasi yang ada maka \textit{use case} diagram untuk aplikasi \textit{e-procuremet} dapat dilihat dalam Gambar \ref{usecase}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/usecase.PNG} 
    \caption{\textit{Usecase Diagram}}
    \label{usecase}
\end{figure}

\subsubsection{Skenario \textit{Usecase}}
\begin{enumerate}
    \item Skenario \textit{Usecase Login}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC1                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Login                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Untuk masuk ke dalam sistem                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\

\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memasukkan \\ \textit{username} \\ dan \textit{password} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menerima \\ masukkan \textit{username} \\ dan \textit{password}  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} harus menekan \\ tombol\textit{ login} \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi\\ \textit{username} dan \textit{password.} \\ Apabila \textit{username}\\ dan\textit{ password} benar \\ maka akan muncul \\halaman utama.\\ Jika salah, maka \\ sistem akan meminta ulang \\ \textit{username} dan \textit{password } \end{tabular}
\\
                               
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case Mengisi Profil Perusahaan}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Mengisi Profil Perusahaan}
    \label{vendor}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC2                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Vendor                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mengisi Profil Perusahaan                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Mengisi Profil Perusahaan} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan tampilan\\ halaman profil perusahaan   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memasukan Data Perusahaan\\ \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengirimkan \textit{email} ke aktor\\ untuk verivikasi akun dan\\ hak akses untuk \textit{login} \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memasukkan file-file\\ yang telah ditentukan\\ oleh perusahaan  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola file-file vendor  \end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case Kriteria}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kriteria}
    \label{pengadaan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC3                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Pengadaan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat mengelola\\ data kriteria.  \end{tabular}                            \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Pengadaan  
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik Menu Kriteria \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan halaman\\ kriteria\end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan kelola kriteria\\tambah,edit,hapus data  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memproses kelola\\ data kriteria  \end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case Vendor}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Vendor}
    \label{pengadaan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC4                                                    \\
\hline
Nama                                                                     & Pengadaan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat mengelola\\ data vendor.  \end{tabular}                            \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Pengadaan  
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik Menu Vendor \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan halaman\\ vendor\end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan kelola vendor\\tambah,edit,hapus data  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memproses kelola\\ data vendor  \end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Use Case} Pemilihan Langsung
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Pemilihan Langsung}
    \label{bisnis}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC5                                                    \\
\hline
Nama                                                                     & Bisnis                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan Pemilihan Langsung\end{tabular}                            \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\

\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik Menu Pemilihan Langsung \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan Pemilihan Langsung\end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik Menu Tambah \end{tabular} & 4.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data vendor\\ yang akan dipilih\end{tabular}                         \\
\hline

5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan kelola kriteria\\tambah,edit,hapus data  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memproses kelola\\ data kriteria  \end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case} Kelola EE
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola EE}
    \label{pengadaan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC6                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Pengadaan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat mengelola\\ data EE  \end{tabular}                            \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Pengadaan  
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik Menu EE \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan halaman\\ EE\end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan kelola EE\\tambah,edit,hapus data  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memproses kelola\\ data EE  \end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case Undangan}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Undangan}
    \label{pengadaan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC7                                                    \\
\hline
Nama                                                                     & Pengadaan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat mengelola\\ data undangan.  \end{tabular}                            \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Pengadaan  
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & From  di tampilkan                              \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Klik Menu undangan \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan halaman\\ undangan\end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan kelola undangan\\tambah,edit,hapus data  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memproses kelola\\ data undangan \end{tabular}
\\
\hline  
\end{tabular}
\end{table}



\end{enumerate}

\subsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class Diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek – objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut – atribut dan \textit{method – method} yang ada pada masing – masing kelas. Hubungannya dari masing – masing kelas yang ada tersebut digambarkan dengan menggunakan pewarisan dan generalisasi seperti terlihat pada Gambar \ref{class}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/classdiagram} 
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{class}
\end{figure}

\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
Sequence diagram menggambarkan interaksi antar masing – masing objek pada setiap \textit{use case} dalam urutan waktu. Interaksi ini berupa pengiriman serangkaian data antar objek – objek yang saling berinteraksi. Berikut ini penjelasan dari masing – masing sequence diagram :



\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Pengguna}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/seq_user.JPG} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Pengguna}
    \label{sdatapengguna}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola Data Pengguna
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola data pengguna.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap data pengguna.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan  data.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data pengguna berhasil disimpan ke pengguna .
    \item Aplikasi menampilkan data pengguna.
    \item Pengadaan mengedit data pengguna. 
    \item Data penelian vendor yang diedit akan disimpan ke pengguna.
    \item Data Pengadaan berhasil disimpan ke pengguna.
    \item Aplikasi menampilkan data pengguna  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data pengguna.
    \item Data pengguna akan terhapus di pengguna.
    \item Data pengguna berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data pengguna.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Kriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/seq_kriteria.JPG} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Kriteria}
    \label{sdatapengguna}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola Data Kriteria
\begin{enumerate}
   \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kriteria.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola data kriteria.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap data kriteria.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan  data.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data kriteria berhasil disimpan ke kriteria .
    \item Aplikasi menampilkan data kriteria.
    \item Pengadaan mengedit data kriteria. 
    \item Data penelian vendor yang diedit akan disimpan ke kriteria.
    \item Data Pengadaan berhasil disimpan ke kriteria.
    \item Aplikasi menampilkan data kriteria  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data kriteria.
    \item Data kriteria akan terhapus di kriteria.
    \item Data kriteria berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data kriteria.

\end{enumerate}


\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/seq_vendor.JPG} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Vendor}
    \label{sdatapengguna}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola Data Vendor
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola data vendor.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap data vendor.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan  data.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data vendor berhasil disimpan ke vendor .
    \item Aplikasi menampilkan data vendor.
    \item Pengadaan mengedit data vendor. 
    \item Data penelian vendor yang diedit akan disimpan ke vendor.
    \item Data Pengadaan berhasil disimpan ke vendor.
    \item Aplikasi menampilkan data vendor  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data vendor.
    \item Data vendor akan terhapus di vendor.
    \item Data vendor berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data vendor.
\end{enumerate}


\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Pemilihan langsung}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/seq_pemilihan.JPG} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Pemilihan langsung}
    \label{sdatapengguna}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola Data Pemilihan langsung
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola data pemilihan langsung.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap data pemilihan langsung.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan  data.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data pemilihan langsung berhasil disimpan ke pemilihan langsung .
    \item Aplikasi menampilkan data pemilihan langsung.
    \item Pengadaan mengedit data pemilihan langsung. 
    \item Data penelian pemilihan langsung yang diedit akan disimpan ke pemilihan langsung.
    \item Data Pengadaan berhasil disimpan ke pemilihan langsung.
    \item Aplikasi menampilkan data pemilihan langsung  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data pemilihan langsung.
    \item Data pemilihan langsung akan terhapus di pemilihan langsung.
    \item Data pemilihan langsung berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data pemilihan langsung.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{Engineering Estimate}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/seq_ee.JPG} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{Engineering Estimate}}
    \label{sengineering}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola \textit{Engineering Estimate}
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola  EE.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap EE.
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan data EE.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data permintaan berhasil disimpan ke \textit{database} .
    \item Aplikasi menampilkan data EE.
    \item Pengadaan mengedit data kelola  EE
    \item Data EE ng yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data EE berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data an kelola  EE yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data kelola  EE.
    \item Data EE akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data EE berhasil dihapus.
    \item Aplikasi menampilkan perubahan data EE.
\end{enumerate}    


\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Undangan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/seq_undangan.JPG} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Undangan}
    \label{sundangan}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola Undangan
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke form halaman utama aplikasi
    \item Pengadaan memilih menu kelola.
    \item Aplikasi akan menampilkan kelola  undangan vendor.
    \item Pengadaan melakukan pengelolaan terhadap undangan .
    \item Pengadaan menambah dan meginputkan data data.
    \item Pengadaan menyimpan data yang telah diinputkan.
    \item Data permintaan berhasil disimpan ke \textit{database} .
    \item Aplikasi menampilkan data kelola  undangan vendor.
    \item Pengadaan mengedit data kelola  undangan vendor
    \item Data kelola  undangan vendor yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data kelola  undangan vendor berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data kelola  undangan vendor  yang diedit.
    \item Pengadaan menghapus data kelola  undangan vendor.
    \item Data kelola  undangan vendor akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data kelola  undangan vendor berhasil dihapus.
\end{enumerate}





\subsection{\textit{Activity Diagram}}
Pada tahap ini peneliti menggambarkan berbagai alir aktivitas apa yang dilakukan pengguna dan system dalam system manajemen dan distribusi standar operasional prosedur:
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/alogin} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram Login}}
    \label{alogin}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}
    \item Admin menginputkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} valid maka \textit{admin} akan masuk ke halaman  utama Sistem SOP
    \item Apa \textit{username}  dan password\textit{} yang diinputkan tidak sesuai maka \textit{admin} harus mengiputkan \textit{username} dan \textit{password} yang benar.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola pengguna}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/akelolauser.JPG} 
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola pengguna}
    \label{akelolapengguna}
\end{figure} 
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data kelola pengguna
    \item Sistem menampilkan data pengguna
    \item Pengadaan melakukan kelola data pengguna
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data pengguna berhasil dikelola
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Undangan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/aundangam} 
    \caption{\textit{Activity Diagram} Undangan}
    \label{aundangam}
\end{figure} 
Deskripsi \textit{Activity Diagram} Undangan 
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data undangan
    \item Sistem menampilkan data undangan vendor
    \item Pengadaan melakukan kelola undangan
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data undangan vendor berhasil dikelola 
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Pemilihan Langsung}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/apemilihan} 
    \caption{\textit{Activity Diagram} Pemilihan Langsung}
    \label{apemilihan}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Activity Diagram} Pemilihan Langsung 
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data pemilihan langsung
    \item Sistem menampilkan data pemilihan langsung
    \item Pengadaan melakukan pemilihan langsung
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data pemilihan langsung berhasil dikelola
\end{enumerate}



\subsubsection{\textit{Activity Diagram Engineering Estimate}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/aengineering} 
    \caption{\textit{Activity Diagram Engineering Estimate}}
    \label{aengineering}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Activity Diagram Engineering Estimate} 
\begin{enumerate}
    \item Pengadaan masuk ke halaman  utama aplikasi dan memilih menu data \textit{Enggineerig Estimate}
    \item Sistem menampilkan data \textit{Enggineerig Estimate}
    \item Pengadaan melakukan \textit{Enggineerig Estimate}
    \item Apabila data yang dikelola valid maka data akan disimpan
    \item Data \textit{Enggineerig Estimate} berhasil dikelola
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Statechart Diagram}}
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola \textit{Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/st11} 
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Kelola \textit{Login}}
    \label{st11}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form login
    \item Admin memasukkan username dan password
    \item Admin akan memeriksa validasi pengguna
    \item Apabila username dan password  tidak valid akan kembali ke form login
    \item Apabila username dan password valid, maka akan masuk ke halaman  utama
    \item Aplikasi hasil kelola permintaan jasa dan produk
\end{enumerate}





\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola pengguna}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/st8} 
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Kelola pengguna}
    \label{st8}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Admin melakukan verifikasi Kelola pengguna
    \item Admin melakukan validasi Kelola pengguna
    \item Aplikasi kelola hasil form Kelola pengguna
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola Undangan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/st5} 
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Kelola Undangan}
    \label{st5}
\end{figure} 

\begin{enumerate}
    \item Admin melakukan verifikasi Kelola undangan
    \item Admin melakukan validasi Kelola undagan
    \item Aplikasi kelola hasil form Kelola undangan
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Kelola Pemilihan Langsung}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/st4} 
    \caption{\textit{\textit{Statechart Diagram} Kelola Pemilihan Langsung}}
    \label{st4}
\end{figure} 
\begin{enumerate}
    \item Admin melakukan verifikasi Kelola pemilihan langsung
    \item Admin melakukan validasi Kelola pemilihan langsung
    \item Aplikasi kelola hasil form Kelola pemiliham langsung
\end{enumerate}



\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Enggineering Estimate}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/st2} 
    \caption{\textit{Statechart Diagram Enggineering Estimate}}
    \label{st2}
\end{figure} 
\begin{enumerate}
    \item Admin melakukan verifikasi Kelola Enggineering Estimate
    \item Admin melakukan validasi Kelola Enggineering Estimate
    \item Aplikasi kelola hasil form Kelola Enggineering Estimate
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram} Evaluasi Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/st1} 
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Evaluasi Vendor}
    \label{st1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Admin melakukan verifikasi Kelola Evaluasi Vendor
    \item Admin melakukan validasi Kelola Evaluasi Vendor
    \item Aplikasi kelola hasil form Kelola Evaluasi Vendor
\end{enumerate}

\subsection{CDM (\textit{Conseptual Data Model}) dan (\textit{Physical Data Model})}
\subsubsection{CDM (\textit{Conseptual Data Model})}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/cdm} 
    \caption{CDM (\textit{Conseptual Data Model})}
    \label{cdm}
\end{figure}

\subsubsection{PDM (\textit{Physical Data Model})}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/pdm} 
    \caption{PDM (\textit{Physical Data Model})}
    \label{pdm}
\end{figure}


\subsection{\textit{Userinterface}}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Utama Portal Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/uutama} 
    \caption{\textit{Userinterface} Utama Portal Vendor}
    \label{uutama}
\end{figure}	

\subsubsection{\textit{Userinterface} Halaman Registrasi Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/uregistrasi} 
    \caption{\textit{Userinterface} Halaman Registrasi Vendor}
    \label{uregistrasi}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Portal Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/uportal} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Portal Vendor}
    \label{uportal}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Pengguna}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturpengguna} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Pengguna}
    \label{ufiturpengguna}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Kriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturkriteria} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Kriteria}
    \label{ufiturkriteria}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Calon Vendor}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturcalon} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Calon Vendor}
    \label{ufiturcalon}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Vendor Perusahaan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturvendor} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Vendor Perusahaan}
    \label{ufiturvendor}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Undangan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturundangan} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Undangan}
    \label{ufiturundangan}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Pemilihan Langsung}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturpemilihan} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data Pemilihan Langsung}
    \label{ufiturpemilihan}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data \textit{Engineering Estimate}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/ufiturengineering} 
    \caption{\textit{Userinterface} Detail Admin Pada Fitur Data \textit{Engineering Estimate}}
    \label{ufiturengineering}
\end{figure}



\subsubsection{\textit{Userinterface} Tampilan Detail Pada Fitur Pengukuran Kinerja}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/u2} 
    \caption{\textit{Userinterface} Tampilan Detail Pada Fitur Pengukuran Kinerja}
    \label{u2}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Tampilan Detail Pada Fitur Hasil Pengukuran Kinerja}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/u1} 
    \caption{\textit{Userinterface} Tampilan Detail Pada Fitur Hasil Pengukuran Kinerja}
    \label{u1}
\end{figure}

\section{Kuisioner Akhir}
Kuesioner ini dilakukan dengan membagikan kuesioner kepada beberapa responden untuk dilakukan penelitian pada tanggapan responden terhadap pernyatan yang telah disediakan.
    
    \subsection{Identifikasi Responden Kuesioner}
        \subsubsection{Objek Responden}
        Berikut adalah objek responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.63\textwidth]
    		{figures/statisticsakhir.JPG}}
    		\caption{Objek Responden}
    		\label{objek}
    		\end{figure}
    	
    	\subsubsection{Jenis Kelamin Responden}
    	Berikut adalah jenis kelamin responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.73\textwidth]
    		{figures/akhirjeniskelamin.JPG}}
    		\caption{Jenis Kelamin Responden}
    		\label{jenis}
    		\end{figure}
    		
        \subsubsection{Jabatan Responden}
        Berikut adalah jabatan responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.74\textwidth]
    		{figures/akhirjabatan.JPG}}
    		\caption{Jabatan Responden}
    		\label{jabatan}
    		\end{figure}
        
        \subsubsection{Umur Responden}
        Berikut adalah umur responden :
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    		{figures/akhirumur.JPG}}
    		\caption{Umur Responden}
    		\label{jabatan}
    		\end{figure}
    		
    \subsection{Uji Validitas}
        Uji validitas yang dilakukan bertujuan untuk untuk menentukan ketepatan suatu kuesioner yang telah disebarkan dan sebagai tolak ukur yang dipergunakan untuk menentukan data tersebut \textit{valid} atau tidak pada penelitian ini.\par 
        
            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    		{figures/rumus.JPG}}
    		\caption{Rumus Rtabel}
    		\label{rumus}
    		\end{figure}
        
        Keterangan : \par 
        r = nilai r tabel ,  t = nilai t tabel \par
        df = derajat bebas (Diperoleh dari N-k, dimana N adalah jumlah responden) \par
        k = jumlah variabel penelitian \par
        
        Dalam menghitung r tabel dan t tabel ini menggunakan SPSS. Setelah dilakukan perhitungan r tabel dan t tabel dengan taraf signifikasi 5\% , selanjutnya yaitu diketahui N (jumlah responden) = 15 dan untuk mencari nilai df = n-2 = 15-2 = 13, jadi nilai r tabel dan t tabel yang diambil yaitu pada nilai df ke-13 seperti yang telah di beri tanda dalam tabel sebagai berikut :

            \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
    		{figures/rtabel.JPG}}
    		\caption{R Tabel}
    		\label{rtabel}
    		\end{figure}
    	Keterangan : \par
        df = derajat bebas \par
        t\_0.05 = nilai t tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
        r\_0.05 = nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% \par
    
        Dari gambar \ref{rtabel} diatas maka diperoleh nilai r tabel dengan taraf signifikasi 5\% = 0.441. Nilai r tabel tersebut nantinya akan dibandingkan dengan nilai r hitung, hasil perbandingan tersebut digunakan untuk mengetahu \textit{valid} atau tidaknya butir kuesioner.
    		
            \begin{table}[!htbp]
            \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Hasil Uji Validitas Awal}
\label{validitasawal}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    No Butir & r Hitung & r Tabel & Status \\
    \hline
         1 & 734 & $ \ge$441 & valid \\
        \hline
         2 & 661 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         3 & 602 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         4 & 706 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         5 & 656 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         6 & 567 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         7 & 546 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
         8 & 581 & $ \ge$441 & valid\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.95\textwidth]
    		{figures/correlationakhiramr.JPG}}
    		\caption{Output Korelasi Uji Validitas}
    		\label{korelasi Uji validitas}
    		\end{figure}

    \subsection{Uji Reliabilitas}
    	Uji reliabilitas yang dilakukan bertujuan untuk mengetahui tingkat kekonsistensian kuesioner. Dasar pengambilan keputusan dalam Uji Reliabilitas adalah jika nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan konsisten, sebaliknya jika nilai  \textit{Cronbach alpha} lebih kecil dari r tabel maka item-item kuesioner yang digunakan dinyatakan tidak konsisten. 
    	    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    		{figures/scaleakhir1.JPG}}
    		\caption{\textit{Case Processing Summary}}
    		\label{Case Processing Summary}
    		\end{figure}
    		
    		\begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    		{figures/scaleakhir1.JPG}}
    		\caption{\textit{Reliability Statistics}}
    		\label{Reliability Statistics}
    		\end{figure}
    		
        Dari gambar \ref{Reliability Statistics} diatas dapat disimpulkan bahwa kuesioner yang digunakan dalam penelitian ini dinyatakan konsisten karena nilai  \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari r tabel, seperti yang terlihat pada gambar diatas bahwa nilai dari \textit{Cronbach alpha} yaitu 0.715 sedangkan nilai dari r tabel yaitu 0.441 yang artinya nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari nilai r tabel.
        
        \par
        Maka dapat disimpulkan bahwa : \par
        \begin{enumerate}
            \item Responden menyetujui dengan adanya aplikasi evaluasi kinerja vendor terhadap sistem \textit{E-Procurement}
            \item Hasil pengujian pada correlation $ \ge$0.441 sehingga data dapat dikatakan valid
            \item \textit{Cronbach alpha} yaitu 0.616 sedangkan nilai dari r tabel yaitu 0.441 yang artinya nilai \textit{Cronbach alpha} lebih besar dari nilai r tabel. Sehingga hasil pengujian dapat dikatakan valid dan logis serta dapat dipertanggung jawabkan.
        \end{enumerate}


\section{Simulasi Metode \textit{Balanced Scorecard}}
\textit{Balanced scorecard} (BSC) adalah suatu konsep untuk mengukur apakah aktivitas-aktivitas operasional dalam suatu perusahaan sejalan dengan visi dan strategi perusahaan dalam mencapai tujuannya. BSC pertama kali digunakan terhadap perusahaan Analog Devices pada tahun 1987. Tidak hanya berfokus pada hasil finansial melainkan juga masalah sumber daya manusia, \textit{balanced scorecard} membantu memberikan pandangan yang lebih menyeluruh pada suatu perusahaan, yang pada akhirnya akan mengarahkan dan membantu organisasi untuk berjalan sesuai tujuan jangka panjangnya.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/bc.jpg} 
    \caption{Metode \textit{Balanced Scorecard}}
    \label{u1}
\end{figure}

\par Penelitian ini akan dilakukan pada PT Nusantara Jaya  Sentosa dimana vendor tersebut telah masuk di daftar rekanan kerja. dengan pertimbangan bahwa PT Nusantara Jaya  Sentosabelum menggunakan alat pengukuran kinerja untuk mengukur keberhasilan perusahaan dalam mencapai tujuan yang telah ditetapkan. Penelitian ini ditinjau dari aspek yang diteliti merupakan jenis penelitian analisis kerja dan aktivitas. 
\par Tujuannnya adalah untuk membuat deskripsi secara sistematis, faktual, dan akurat mengenai beberapa fakta di PT Nusantara Jaya  Sentosaterkait dengan pengukuran kinerja perusahaan dengan metode \textit{balanced scorecard}.
\subsubsection{Perspektif Keuangan}
PT Nusantara Jaya  Sentosa dalam mencapai kesepatan dengan vendor PT Nusantara Jaya  Sentosadalam Hal penyewaan mobil truck.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/perspektif1} 
    \label{perspektif1}
\end{figure}
\par Kualitas Kinerja perusahahaan berdasarkan penilaian dari Perspektif keuangan dapat mencapai nilai 88\% . pencapaian tersebut menunjukkan bahwa kinerja perusahaan Baik.

\subsubsection{Perspektif Pelanggan}
Kinerja PT Nusantara Jaya  Sentosadalam mencapai sasaran strategis dari perspektif pelanggan seperti meningkatkan Kesesuaian Barang, Ketersediaan Jasa dan Keunggulan Tambahan.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/perspektif2} 
    \label{perspektif2}
\end{figure}
\par Pelanggan dapat mencapai nilai 75\% . pencapaian tersebut menunjukkan bahwa kinerja perusahaan Sangat Baik.

\subsubsection{Perspektif Bisnis Internal}
Kinerja PT Nusantara Jaya  Sentosadalam mencapai sasaran strategis dari perspektif Bisnis Internal seperti meningkatkan Kesesuaian Barang, Ketersediaan Jasa dan Keunggulan Tambahan.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/perspektif3} 
    \label{perspektif3}
\end{figure}
\par Kualitas Kinerja perusahahaan berdasarkan penilaian dari Perspektif Bisnis Internal dapat mencapai nilai 63\% . pencapaian tersebut menunjukkan bahwa kinerja perusahaan Cukup.

\subsubsection{Perspektif Pembelajaran dan Pertumbuhan }
Kinerja PT Nusantara Jaya  Sentosa dalam mencapai sasaran strategis dari perspektif Pembelajaran dan Pertumbuhan seperti meningkatkan Kesesuaian Barang, Ketersediaan Jasa dan Keunggulan Tambahan
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/perspektif4} 
    \label{perspektif4}
\end{figure}
\par Kualitas Kinerja perusahahaan berdasarkan penilaian dari Perspektif Pembelajaran dan Pertumbuhan dapat mencapai nilai 75\% . pencapaian tersebut menunjukkan bahwa kinerja perusahaan Sangat Baik.

\subsubsection{Hasil Evaluasi Kinerja Vendor}
Hasil Pengukuran Kinerja perusahaan atau vendor secara keseluruhan dilakukan dengan menjumlahkan hasil pencapaian nilai dari setiap perspektif dalam \textit{balanced scorecard}.
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Tabel Alternatif & Kriteria}
\label{mitra}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    Perspektif & Hasil Yang Di Capai & Kriteria \\
    \hline
         Perspektif Keuangan (Finansial) & 88\% & Good \\
        \hline
         Perspektif Pelanggan & 75\% & Fair \\
         \hline
         Perspektif Proses Bisnis Internal & 63\% & Poor \\
         \hline
         Perspektif Pembelajaran dan Pertumbuhan & Biaya 75\% & Fair \\
         \hline
         Rata-Rata Hasil yang Dicapai & 75,25\% & Fair \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\par Berdasarkan hasil penelitian dan perhitungan dari setiap perspektif dalam\textit{balanced scorecard} yang ditunjukkan pada tabel di atas, diperoleh hasil bahwa kinerja vendor secara keseluruhan dengan menggunakan metode \textit{balanced scorecard} mencapai nilai 75\%. Pencapaian nilai tersebut menunjukkan bahwa kinerja vendor PT Nusantara Jaya  Sentosapada bulan Agustus-Oktober memiliki kinerja yang “Fair”.
Hasil evaluasi dikategorikan menjadi :
\begin{enumerate}
    \item “Poor” \\
    Tindak lanjut dari hasil evaluasi berikut adalah mengganti vendor
    \item “Fair” \\
    Tindak lanjut dari hasil evaluasi berikut adalah dipertahankan menjadi vendor tetapi akan dievaluasi ekstra pada evaluasi berikutnya.
    \item “Good” \\
    Tindak lanjut dari hasil evaluasi berikut adalah dipertahankan menjadi vendor 
    \item “Excellent” \\
    Tindak lanjut dari hasil evaluasi berikut adalah dipertahankan menjadi vendor dan kandidat vendor yang disarankan untuk pengadaan berikutnya.
\end{enumerate}

\section{Pengujian \textit{Blackbox}}
\textit{Blackbox Testing} adalah pengujian yang hanya dilakukan dengan cara mengamati hasil eksekusi melalui data uji dan memeriksa fungsional dari perangkat lunak. Jadi dianalogikan seperti kita melihat kotak hitam. Kita hanya dapat melihat penampilan luarnya saja, tanpa ada yang tau ada apa di balik bungkus hitam. Sama seperti pengujian Blackbox. Mengevaluasi hanya dari tampilan luarnya saja atau penggunainterface.

\subsection {Identifikasi dan Rencana Pengujian} 
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{black}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\label{black}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Kelas Uji                   & Butir Uji                                                                                                                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Identifikasi \\ Uji \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tingkat \\Pengujian \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jenis \\ Pengujian \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jadwal \\Pengujian \end{tabular}  \\ \hline

Login                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Berhasil masuk \\ ke menu utama  \end{tabular}                                                                                                                                                 & UC-01            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dashboard \end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Hanya menampilkan, \\ logo \\ perusahaan \end{tabular}                                                                                                           & UC-02            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Pengguna \\ \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan,\\ mengedit, dan \\ menghapus \\ pengguna  \end{tabular}                                                                                                         & UC-03            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Kriteria \\ \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan,\\ mengedit, dan \\ menghapus \\ kriteria  \end{tabular}                                                                                                        & UC-04            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Calon \\ Vendor   \end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan \\nilai,\\ mengedit\\ nilai, \\ mengenerate, \\ mencetak \\ hasil \\ penilaian \\ dan\\ membuat \\ undangan  \end{tabular}                                                                                                   & UC-05            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Undangan \\ \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan,\\ mengedit, dan \\ menghapus \\ undangan  \end{tabular}                                                                                  & UC-06            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\
\hline

\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ \textit{Engineering} \\ \textit{Estimate} \\  \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan \\dan\\ mengedit \\  data \\ \textit{Engineering} \\ \textit{Estimate} \\   \end{tabular}                                                                                  & UC-07            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\
\hline
     
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Deskripsi dan Hasil uji} 
\begin{enumerate}
    \item Validasi Login
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/VALIDASI} 
    \caption{Validasi Login}
    \label{u1}
\end{figure}
\item Input Data
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/INPUT} 
    \caption{Input Data}
    \label{u1}
\end{figure}
\item Edit Data
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/EDIT} 
    \caption{Edit Data}
    \label{u1}
\end{figure}
\item Hapus Data
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/DELETE} 
    \caption{Hapus Data}
    \label{u1}
\end{figure}
   
\end{enumerate}




























